\subsection{Tunneleffekt und radioaktiver Zerfall}

\subsubsection{Einleitung}
Tunneleffekt ist in der Physik eine veranschaulichende Bezeichnung dafür, dass ein atomares Teilchen eine Potentialbarriere von endlicher Höhe auch dann überwinden kann, wenn seine Energie geringer als die Höhe der Barriere ist. Nach den Vorstellungen der klassischen Physik wäre dies unmöglich. Mit Hilfe des Tunneleffekts wird unter anderem der Alpha-Zerfall von Atomkernen erklärt. Ein Maß für die Wahrscheinlichkeit, mit der ein Teilchen einen 1D Potentialwall durchtunnelt, ist der Transmissionskoeffizient $T$
(vgl. §73).
 % zum verständniss 150513.pdf S. 7
\begin{align}
	T &\approx \frac{4}{B}\exp(-2l/R) \\
	&\text{mit:}\\
	B &= \frac{V_0^2}{4E(V_0-E)}\\
	R &= \frac{\hbar}{\sqrt{2m(V_0-E)}} \text{Reichweite}
\end{align}
unter Verwendung der Näherungen
\begin{align}
	\sqrt{2m(V_0 -E)}l/\hbar \approx \frac{1}{2}\exp\left(\sqrt{2m(V_0 -E)}l/\hbar\right)
\end{align}
\noindent für
\begin{align}
	E \ll V_0 & B \gg 1
\end{align}
 Die Wahrscheinlichkeit bei einer allgemeinen Potentialstufe ist das Produkt aus vielen kleinen Potentialwällen mit der Breite $\Delta x$:
\begin{align}
	T \propto \exp\left(-\frac{2}{\hbar}\int_{a}^{b}\sqrt{2m(V(x)-E)}\mathrm{d}x\right).
\end{align}
\noindent Dieses Ergebnis stimmt mit dem WKB-Resultat aus §78 überein.

\noindent Als Beispiel für den Tunneleffekt dient die Inversionsbewegung des Stickstoffatoms im Ammoniak-Molekül $\text{NH}_3$: Es kann durch die Ebene aus Wasserstoffatomen hindurchschwingen.

\subsubsection{Radioaktive Strahlung}
Radioaktivität beschreibt im Allgemeinen die Emission von Teilchen oder elektromagnetischer Srahlung aus dem Atomkern. Sie wurde 1896 von Henri Becquerel entdeckt, nachdem sich nach Experimenten mit Urankristallen Fotoplatten, die mit diesen in Berührung kamen, verfärbten. 

\noindent Experimentell lässt sich feststellen, dass sich $\alpha-$ und $\beta-$Strahlung im Gegensatz zu $\gamma-$Strahlung in einem Magnetfeld ablenken lassen. Der Grund hierfür ist, dass $\gamma-$Strahlung eine elektromagnetische Welle ist, während beim $\alpha$-Zerfall positiv geladene Heliumkerne und beim $\beta$-Zerfall Elektronen emittiert werden.

\noindent Außerdem stellt man bei Betrachtung des Zerfallsgesetzes
\begin{align}
	N(t) &= N_0 \exp(-\lambda t) = N_0 \frac{1}{2}^{\frac{t}{T_{1/2}}}
\end{align}
\noindent fest, dass die Zeitspanne in der sich die Anzahl an radioaktiven Zerfällen halbiert, auch Halbwertszeit $T_{1/2}$ genannt, je nach Kern um bis zu 30 Größenordnungen schwankt.

\noindent Als Maß für die Größe der Radioaktivität existieren folgende Definitionen:
\begin{enumerate}
\item Die Aktivität A:

\noindent Die Anzahl der Kernzerfälle pro Sekunde, Maßeinheit Becquerel (früher Curie). 1Bq $=$ 1 Zerfall pro Sekunde 

\item Die Energiedosis D:

\noindent Die von 1kg aufgenommene Energie, Maßeinheit Gray. 1Gy $=$ 1Joule/kg

\item Die Äquivalentdosis H:

\noindent Die biologische Wirkung auf 1kg Materie, Maßeinheit Sievert. 1Sv $=$ 1Joule $\cdot$ Wertungsfaktor pro kg. Der Wertungsfaktor berücksichtigt die Schädigungswirkung von verschiedenen Strahlungen und schwankt zwischen 1 (Röntgen- und $\gamma$-Strahlung) und 20 ($\alpha$-Strahlung).
\end{enumerate}
 
\subsubsection{Theorie des alpha-Zerfalls}
Beim $\alpha$-Zerfall emittiert ein Kern einen vollständig ionisierten Helium-Kern. Der Zerfall kann in einer Nebelkammer sichtbar gemacht werden. Die Bindungsenergie eines Kerns $\Delta E_\text{Kern}$ setzt sich wie folgt zusammen:
\begin{align}
	\Delta E_\text{Kern} = \Delta E_{\text{Kern}-a}+\Delta E_a+ Q_a
\end{align}
\noindent $\alpha-$Zerfall ist nur dann energetisch möglich, wenn $Q_a > 0$ ist. Bei $Q_a < 0$ ist kein Zerfall möglich. Außerdem muss $Q_a$ eine Grenzenergie überschreiten, damit $\alpha$-Zerfall tatsächlich beobachtet wird.

\noindent Die Energie des emittierten $\alpha-$Teilchens hängt stark von der Haltwertszeit $T_{1/2}$ ab (Geiger-Nuttal Regel, 1911). Es gilt die Beziehung
\begin{align}
	\log_{10}(T_{1/2}) \propto \frac{1}{\sqrt{E}}
\end{align}
\subsubsubsection{Theorie des alpha-Zerfalls nach George Gamow}
Der spontane $\alpha$-Zerfall beruht auf dem Tunneleffekt. Nach der Theorie der klassischen Physik dürfte der Kern wegen der Coulombbarriere nicht zerfallen. Jedoch muss das angeregte $\alpha$-Teilchen diese Barriere nicht überwinden, sondern kann sie mit geringerer Energie durchtunneln, denn die quantenmechanische Aufenthaltswahrscheinlichkeit des $\alpha$-Teilchens reicht durch die Energiebarriere hindurch. Aus der Zerfallswahrscheinlichkeit ergibt sich für diesen stochastischen Vorgang eine Halbwertszeit. Die Zerfallswahrscheinlichkeit meint dabei die Wahrscheinlichkeit pro Zeiteinheit dafür, dass das Teilchen den Mutterkern verlässt. Der Ausdruck für die Transmissionswahrscheinlichkeit lautet allgemein
\begin{align}
	T \propto \exp\left(-\frac{2}{\hbar}\int_{a}^{b}\sqrt{2mV(x)-E}\mathrm{d}x\right).
\end{align}
\noindent Für den $\alpha$-Zerfall ergibt sich
\begin{align}
	T \propto \exp\left(-\frac{\sqrt{m}Z_2 e^2}{2\sqrt{2}\epsilon_0\hbar}\left(\frac{Z_1}{\sqrt{E}}-\frac{8}{e}\sqrt{\frac{\epsilon_0 Z_1 R}{\pi Z_2}}\right)\right)
\label{eq:Talpha}
\end{align}
Die Zerfallswahrscheinlichkeit $P$ ergibt sich aus der Frequenz der Wandstöße mal der Transmissionswahrscheinlichkeit:
\begin{align}
	P = \frac{u}{2R}T
\end{align}
\noindent mit $u$, der Geschwindigkeit des $\alpha$-Teilchens. $P$ ist gleich der reziproken mittleren Lebensdauer $\tau$. Aus dem Zerfallsgesetz 
\begin{align}
	N(t) = N(0)\exp\left(\frac{-t}{\tau}\right)
\end{align}
\noindent erhält man für die Halbwertszeit
\begin{align}
	T_{1/2} = \tau \ln(2).
\end{align}
\subsubsubsection{weitere Beispiele für den Tunneleffekt}
\begin{enumerate}
\item Kernfusion

\noindent $T$ kann auch umgedeutet werden als Wahrscheinlichkeit eines Teilchens die Coulombbarriere eines Kerns zu durchtunneln und mit ihm zu fusionieren. Damit die Wahrscheinlichkeit möglichst groß ist, sollte die Ladungszahl des Kerns $Z_1$ und die des Teilchens $Z_2$ möglichst klein und die $E$ entsprechend groß sein, vgl. \eqref{eq:Talpha} (Fusion leichter Kerne).
\item Das Raster-Tunnelmikroskop

\noindent Bei der rastertunnelmikroskopischen Messung wird eine elektrisch leitende Sonde ( Spitze ) systematisch in einem Raster über das ebenfalls leitende Untersuchungsobjekt gefahren. Der Abstand ist dabei im Bereich von $10^{-9}$m. Es gibt noch eine Potentialbarriere zwischen ihnen, die nicht überwunden, wohl aber durchtunnelt werden kann, was bei Anlegen einer kleinen Spannung zu einem Tunnelstrom führt. Dieser ist sehr empfindlich auf kleinste Abstandsänderungen, da die Tunnelwahrscheinlichkeit exponentiell mit dem Abstand abnimmt ( eine Abstandsänderung von nur 1 Angström bewirkt eine Tunnelstromänderung um den Faktor 10). Das Tunnelmikroskop liefert ein Bild der Probenfläche, das die Zustandsdichten an den Fermikanten der Probe und Spitze reflektiert.
\end{enumerate}